\documentclass[TP,sansRappel]{tdtp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}
\usepackage{url}

\lstset{tabsize=3, basicstyle=\footnotesize, commentstyle=\itshape, stringstyle=\ttfamily, language=C++}

\newcommand{\encadre}[1]{\begin{center}\begin{tabular}{|c|}\hline #1 \\ \hline\end{tabular}\end{center}}
\newcommand{\mR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\mN}{\mathbb{N}}
\def\euro{\mbox{\raisebox{.25ex}{{\it =}}\hspace{-.5em}{\sf C}}}

\title{Analyse syntaxique avec \emph{Yacc}}
\cursus{M1 ALMA-ORO}
\date{29 janvier 2015}
\intitule{Compilation}

\begin{document}

%---------------------------------------------------------------------
\begin{feuille}[3]

%===============

\section{Objectif}

\noindent L'objectif des deux prochaines séances est de continuer le travail
réalisé à la séance précédente en ajoutant des fonctionnalités au programme~:
\begin{itemize}
  \item correction de l'indentation du code~;
  \item coloration des attributs de classe lors de leur déclaration et de leur
        utilisation.\\
\end{itemize}

\section{Approches}

\noindent Deux approches sont proposées. Une implémentation de chacune de ses approche
est disponible dans le répertoire \texttt{code/beautifier} du dépôt \emph{Git}.\\

\noindent Afin de simplifier le problème, les implémentations fournis ne tiennent pas
compte des commentaires.

\subsection{Première approche}

\noindent Pour indenter le code de manière basique, nous avons seulement besoin de
distinguer trois choses~: les accolades, les points virgules et tous les autres mot-clés.
En effet, les accolades marquent un changement d'indentation, tandis que les points 
virgules (en fin d'instruction) indiquent un retour à la ligne qui doit se faire selon la
même indentation. Tous les autres mot-clés doivent simplement être séparés par un
espace.

Tous les mots-clés sont donc considérés comme un même jeton portant comme valeur le
lexème lu, mais aussi la couleur à y associer. Nous distinguons trois autres jetons~:
le point-virgule, l'accolade ouvrante et l'accolade fermante.\\

\noindent Cette approche à ses limites parmi lesquelles~:
\begin{itemize}
  \item on toujours le même espacement entre les instructions~;
  \item cela ne fonctionne pas avec les points-virgules dans la boucle \texttt{for}~;
  \item l'indentation ne peut pas varier suivant les contextes~; 
  \item on ne peut pas colorer les mots clés en fonction de leur contexte.\\
\end{itemize}

\subsection{Seconde approche}

\noindent Afin de pouvoir tenir compte du contexte pour l'indentation et la coloration,
nous devons pouvoir reconnaître plus finement la grammaire du langage 
\emph{Java}~\cite{javagrammar}. Il faut également ajouter une table des symboles pour
l'analyse sémantique afin de reconnaître le contexte d'utilisation des identifiants.

Il n'est cependant plus nécessaire d'associer la couleur au niveau de l'analyse lexicale
car elle peut être attribuée lors de l'analyse syntaxique et sémantique.\\

\noindent Cette approche est évidemment bien plus complexe mais peut servir de base à
des outils d'analyse statique, voire même à un compilateur.

%\section{Portions de code utiles}

%\subsection{Comptage du nombre de lignes}

%\noindent Il peut être utile de compter le nombre de lignes lues afin d'affiner
%le rapport des erreurs.

%\noindent L'exemple \texttt{line\_counter} montre comment compter les lignes lues par
%\emph{ocamllex} en utilisant une variable globale.

%\subsection{Typage des jetons}

%\noindent Les jetons définies dans \emph{YACC} peuvent être typés pour qu'ils puissent
%porter une information.

%\subsection{Représentation syntaxique}

%\noindent Lors de la lecture du fichier Yacc

%\subsection{Table des symboles}

%\noindent La table des symboles doit référencer les identifiants reconnus et
%leur contexte de déclaration. La table des symboles nous sera ici utile pour
%la gestion de la déclaration et d'utilisation des attributs de classe.

%Si l'on veut simplement lister les attributs déclarer et vérifier qu'un
%attribut a été déclaré avant d'être utilisé, une liste suffit. 

\section{Travail à réaliser}

\noindent Ce programme est à réaliser avec \emph{ocamlyacc} et en réutilisant
le code \emph{ocamllex} précédent. Une correction est disponible dans le
dossier \texttt{code/highlighter} du dépôt \emph{Git}.
Plusieurs exemples de programmes utilisant conjointement \emph{ocamllex}
et \emph{ocamlyacc} sont disponibles sur le dépôt \emph{Git} dans
\texttt{code/Examples} et \texttt{archives/2014/code}. Comme dans ces
exemples, il est conseillé d'utiliser un \emph{Makefile} pour faciliter la
compilation\\

\noindent Pour la première séance, votre \textit{parser} doit simplement
afficher les structures syntaxiques reconnues. Il faudra donc, dans un
premier temps définir les jetons à reconnaître et la grammaire les utilisant.
Il est conseillé de commencer par un sous-ensemble restreint du langage à
reconnaître, et de le complexifier au fur et à mesure.\\

\noindent Dans la seconde séance, nous ajouterons une table des symboles et
un arbre syntaxique. Vous devez donc vous baser sur la seconde approche. Le code
fourni est très incomplet~: il n'y a pas d'actions sémantiques et la grammaire est loin
de couvrir le langage \emph{Java}. Il peut néanmoins vous servir de base que vous
pouvez simplifier, corriger ou même améliorer. Vous pouvez également vous référer à une
implémentation \emph{Lex} et \emph{YACC} de \emph{Java} 1.1~\cite{javayacc} pour vous 
aider.

\begin{thebibliography}{1}
\bibitem[1]{javagrammar} La grammaire de Java 7~: \url{http://docs.oracle.com/javase/specs/jls/se7/html/jls-18.html}.
\bibitem[2]{javayacc} Une version \emph{Lex} et \emph{YACC} de \emph{Java} 1.1~: \url{http://home.comcast.net/~bronnikov/java.html}.
\end{thebibliography}
\end{feuille}
\end{document}